<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.2">Jekyll</generator><link href="https://blog.roti.express/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.roti.express/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-10-01T14:30:27+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/</id><title type="html">Roti.express Blog</title><subtitle>Le Blog Agile de Roti.express</subtitle><entry><title type="html">Agile en Seine 2018</title><link href="https://blog.roti.express/aes2018" rel="alternate" type="text/html" title="Agile en Seine 2018" /><published>2018-09-05T18:00:00+02:00</published><updated>2018-09-05T18:00:00+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/aes2018</id><content type="html" xml:base="https://blog.roti.express/aes2018">&lt;p&gt;Agile En Seine 2018 c’était mardi 25 septembre dernier !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;550 participants et 28 interventions sur le thème de l’agilité en entreprise, ce qui en fait une des conférences majeures de l’écosystème Agile Français.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;feedbacks-&quot;&gt;Feedbacks !&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/aes_results.png&quot; target=&quot;blank&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;90%&quot; /&gt;
Plus de 430 Feedback ont été reçus, grâce à notre plateforme Roti.express, qui a permis de mesurer le taux de satisfaction des sessions animées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La note moyenne est de 4.12/5, avec une note exceptionnelle de 4.91 pour l’intervention très inspirante de Virginie Guyot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces feedbacks sont partagés avec les orateurs/oratrices et les participants dans une logique d’amélioration continue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://roti.express/feedback/aes2018&quot;&gt; Retrouver l’intégralité des résultats Agile en Seine 2018&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pourquoi-cela-a-t-il-plutôt-bien-marché-&quot;&gt;Pourquoi cela a-t-il plutôt bien marché ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La prise de feedback est toujours un moment délicat et peut s’avérer vraiment chronophage, tant pour capter que pour restituer, si elle est mal faite.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nous avons annoncé que cela aurait lieu dès la première session Keynote en expliquant rapidement les règles du jeu.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pour répondre : pas d’application à télécharger, pas d’inscription fastidieuse (login/mot de passe).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nous n’avons forcé personne à répondre ! Et nous avons été clairs : “ce n’est pas vos data qui nous intéressent mais bien votre feedback sur l’évènement”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nous avons expliqué que les résultats finaux seraient partagés avec tout le monde.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Une prise de feedback ROTI (en mode Agile) était très adaptée à cet évènement !
&lt;img src=&quot;assets/images/aes_feedback0.jpg&quot; target=&quot;blank&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;80%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;capter-le-feedback-lors-dun-évènement-&quot;&gt;Capter le feedback lors d’un évènement ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous avons demandé aux speakers de bien vouloir afficher un QR-Code géant sur le dernier slide de leur présentation Powerpoint
&lt;img src=&quot;assets/images/aes_feedback1.jpg&quot; target=&quot;blank&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;80%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour ceux qui n’auraient pas eu le temps de flasher le code nous avons confectionné des affiches au format A3 pour chacune des sessions que nous avons collé sur les portes de chaque salle de conférence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons installé un “Mur de QR-Code” dans le couloir qui relie les différentes salles !
&lt;img src=&quot;assets/images/aes_wall.png&quot; target=&quot;blank&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;80%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vous-souhaitez-faire-appel-à-nous-pour-vos-évènements-&quot;&gt;Vous souhaitez faire appel à nous pour vos évènements ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vous organisez des conférences ? REX ? TEDx ? Nous pouvons vous aider à collecter le feedback des participants&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contactez nous directement par mail &lt;a href=&quot;mailto:survey@roti.express&quot;&gt;survey@roti.express&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(à suivre !)&lt;/p&gt;</content><author><name>Antoine Durand</name></author><category term="Events" /><summary type="html">Agile En Seine 2018 c’était mardi 25 septembre dernier !550 participants et 28 interventions sur le thème de l’agilité en entreprise, ce qui en fait une des conférences majeures de l’écosystème Agile Français.</summary></entry><entry><title type="html">Infographies, Visuels &amp;amp; Goodies</title><link href="https://blog.roti.express/infographies" rel="alternate" type="text/html" title="Infographies, Visuels &amp; Goodies" /><published>2018-09-05T18:00:00+02:00</published><updated>2018-09-05T18:00:00+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/infographies</id><content type="html" xml:base="https://blog.roti.express/infographies">&lt;p&gt;Afin de nous faire connaitre et de communiquer avec le grand public nous avons fait appel à Matthieu notre graphiste qui nous a concocté quelques visuels !&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;résumé-de-notre-activité-en-1-image&quot;&gt;Résumé de notre activité en 1 image&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous voulions une image sympa qui résume notre activité en 6 points à la manière d’un &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Carte_heuristique&quot;&gt; mind-map &lt;/a&gt;(Carte heuristique en français)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’exercice est bien plus difficile qu’il n’y parait, car contrairement à ce qu’on pourrait penser moins on a de mots et plus c’est dur d’aller à l’essentiel.
&lt;img src=&quot;assets/images/Infographie_v2_fr.jpg&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;90%&quot; /&gt;
Voilà le résultat ! Idéal pour envoyer sur les réseaux sociaux ou pour imprimer sur un flyer !&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;des-visuels-plus-spécifiques&quot;&gt;Des visuels plus spécifiques&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous voulions aussi des visuels avec des messages forts pour marketer notre solution sur des thématiques bien précises.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons pris l’option de partir sur un visuel “rétro” avec des typos sympa pour qu’il y ait une vraie cohérence dans les messages.
&lt;img src=&quot;assets/images/marketing.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;90%&quot; /&gt;
Ces visuels seront utilisés pour les réseaux sociaux et pour les campagnes de publicité que nous prévoyons de lancer dès septembre 2018. Peut-être les avez-vous déjà vu au détour d’un site internet ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On adore le résultat ! à tel point qu’on en a aussi fait des cartes de visites à distribuer dans les salons.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-fameux-kakémono&quot;&gt;Le fameux “Kakémono”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Accessoire obligatoire de tout bon startuper, le Kakémono littéralement « objet accroché » désigne au Japon une peinture ou une calligraphie en rouleau destinée à être accrochée sur un mât.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la pratique c’est plutôt l’infographie verticale que l’on met sur son stand quand on participe à un évènement ou un salon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/kakemono.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;90%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;autres-goodies&quot;&gt;Autres Goodies&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Parce que les gens sont “fans” de notre logo nous l’avons décliné sous forme d’autre goodies !&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;des autocollants pour coller sur son ordinateur&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des magnets qui trouvent leur place sur les frigidaires ou sur les tableaux blancs des salles de réunions&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des pin’s pour accrocher à sa veste&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des mugs pour boire son café&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des peluches toute douces en forme de roti !
&lt;img src=&quot;assets/images/goodies.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;90%&quot; /&gt;
(à suivre !)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Antoine Durand</name></author><category term="Marketing" /><summary type="html">Afin de nous faire connaitre et de communiquer avec le grand public nous avons fait appel à Matthieu notre graphiste qui nous a concocté quelques visuels !</summary></entry><entry><title type="html">Le collectif HappyTech</title><link href="https://blog.roti.express/Happytech" rel="alternate" type="text/html" title="Le collectif HappyTech" /><published>2018-09-05T18:00:00+02:00</published><updated>2018-09-05T18:00:00+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/Happytech</id><content type="html" xml:base="https://blog.roti.express/Happytech">&lt;p&gt;Depuis sa création en 2017 nous sommes membres du collectif HappyTech, revenons sur l’histoire de ce collectif.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;happytech-cest-quoi-&quot;&gt;HappyTech c’est quoi ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La notion de bien-être au travail prend de plus en plus d’importance en entreprise et c’est un facteur de productivité et de performance.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;HappyTech : “La technologie au service du bien-être au travail”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Voilà l’idée de base qui a poussé le collectif HappyTech à se formé, fédérant les start-up, les chefs d’entreprises ou encore les investisseurs qui œuvrent  au quotidien “pour faire de l’entreprise un lieu où chacun peut s’épanouir et se développer”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui HappyTech c’est 34 startups membres, plus de 300 articles de presse, et côté staff 33 bénévoles et 1 permanent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://france.happytech.life/&quot;&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/happytech3.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;50%&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idée a fait son chemin et plusieurs branches de la HappyTech ont ouvert en Europe, en Amérique du Nord et même en Australie ! Les nouvelles entités sont fédérées par le Comité International de la Happy Tech&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quest-ce-quon-fait-là-bas-&quot;&gt;Qu’est ce qu’on fait là bas ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Chez Roti.express on est convaincus que le bien-être au travail ce n’est pas juste mettre un baby-foot à la cafétéria !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On constate sur le terrain qu’ouvrir ce canal de communication bottom-up (du bas de la pyramide vers plus haut dans la hiérarchie) a des effets extrêmement bénéfiques, la parole se libère, des axes d’amélioration se dessinent, et c’est d’ailleurs souvent d’en bas que viennent les bonnes idées.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Se placer en position d’écoute active de ses employés c’est faire un premier pas vers leur bien-être.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Améliorer ses réunions, ses workshops ou toute autre activité de groupe c’est gagner en productivité, ce qui n’est pas décorrélé du bien être car cela donne du sens aux évènements dans lesquels on investit son temps.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Je me sens bien quand je sors d’une réunion efficace, je rentre chez moi le soir avec un sentiment de satisfaction”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Au-delà d’une simple plateforme de feedback nous aimons à croire que nous aidons à faire changer les mentalités en entreprise.
&lt;img src=&quot;assets/images/plant.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;et-concrêtement-que-se-passe-t-il-chez-happytech-&quot;&gt;Et concrêtement que se passe-t-il chez HappyTech ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il s’agit avant tout d’un écosystème : les membres se voient régulièrement lors de l’évènement mensuel “Monthly Happy” pour discuter de leurs avancées respectives, s’écouter pitcher et se donner des conseils, échanger des cartes de visites et parfois des leads clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela permet aux startups de gagner en visibilité, par exemple en participant aux webinars ou aux vidéos #MondayMotivation relayées sur les &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/company/happytech/&quot;&gt;réseaux sociaux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La HappyTech organise aussi régulièrement des évènements dans de grandes entreprises auxquels les startups membres sont invitées, c’est l’occasion d’aller pitcher en comité restreint devant une entreprise qui a présélectionné les startups qu’elle souhaite rencontrer.
&lt;img src=&quot;assets/images/happytech4.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;
Le collectif est également présent lors des évenènements importants comme VivaTech, Le Salon Le Point ou les Trophées du Bien-être, bref on les voit un peu partout !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur son site web Happytech propose aussi un &lt;a href=&quot;https://france.happytech.life/membres/&quot;&gt;catalogue&lt;/a&gt; ou sont présentées les solutions des adhérents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(à suivre !)&lt;/p&gt;</content><author><name>Antoine Durand</name></author><category term="Partners &amp; Friends" /><summary type="html">Depuis sa création en 2017 nous sommes membres du collectif HappyTech, revenons sur l’histoire de ce collectif.</summary></entry><entry><title type="html">Rater son sondage en 5 étapes</title><link href="https://blog.roti.express/fail_survey" rel="alternate" type="text/html" title="Rater son sondage en 5 étapes" /><published>2018-09-05T18:00:00+02:00</published><updated>2018-09-05T18:00:00+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/fail_survey</id><content type="html" xml:base="https://blog.roti.express/fail_survey">&lt;h3 id=&quot;1-commencez-par-mentir-aux-répondants&quot;&gt;1. Commencez par mentir aux répondants&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Commencez donc par une phrase du type “Ce sondage ne vous prendra pas plus de 3 minutes” alors que vous savez pertinemment que c’est faux, mais comme vous voulez avoir un maximum de réponses vous pensez que c’est une bonne idée.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conséquence : Vous avez de très bonnes chances que les gens soient dupes et vous croient… cette fois-ci en tout cas !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-posez-énormément-de-questions&quot;&gt;2. Posez énormément de questions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vous souhaitez faire le plein d’informations, et vous vous dites que faire ce sondage c’est l’occasion de caser un maximum de questions afin de recueillir un maximum de données !&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conséquence : à la question 2 (champ texte, obligatoire, min 50 mots) vous avez déjà perdu 80% de votre audience&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-offrez-une-ux-user-experience-horrible&quot;&gt;3. Offrez une UX (User Experience) horrible&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un sondage c’est quelque chose de jetable, personne ne s’en souvient, alors à quoi bon se donner du mal et faire quelque chose d’agréable à utiliser ?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conséquence : en plus d’être interminable, l’interface est désagréable, voir buggée et les questions mal tournées.. Félicitation ! vous perdez à nouveau plus de 50% de votre audience&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-ne-partagez-pas-les-résultats&quot;&gt;4. Ne partagez pas les résultats&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les résultats vous appartiennent, et vous entendez bien faire dire ce que vous voulez aux chiffres afin de recevoir une prime et faire plaisir à votre manager.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conséquence : transparence zéro, les survivants de votre audience viennent de passer 25 minutes à répondre à un questionnaire dont ils ne verront jamais le résultat, pire les résultats sont trafiqués.. Là c’est sûr, vous atteignez des sommets !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-instaurez-la-culture-du-bashing&quot;&gt;5. Instaurez la culture du bashing&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Parce qu’un sondage c’est l’occasion de se défouler et de vider son sac, ne cadrez pas vos questions et si possible rendez les obligatoires.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conséquence : votre sondage devient un défouloir, il n’y a aucunes informations intéressantes à en tirer, aucunes pistes d’amélioration et seulement le mécontentement de ceux que vous forcez à répondre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/quoi.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;80%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;elle-est-simple-et-diablement-efficace-&quot;&gt;Elle est simple, et diablement efficace !&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Le sondage ROTI est composé de &lt;strong&gt;2 questions&lt;/strong&gt;, toujours les mêmes ! et orienté uniquement sur &lt;strong&gt;1 évènement&lt;/strong&gt; à la fois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La durée de réponse est estimée à &lt;strong&gt;30 secondes&lt;/strong&gt; seulement (et pas 1s de plus).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous proposons une &lt;strong&gt;UX travaillée&lt;/strong&gt; qui fonctionne sur ordinateur, tablette, mobile sans installer d’app ni même créer de login/password.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par défaut le &lt;strong&gt;partage des réponses&lt;/strong&gt; est activée, et nous proposons de générer un lien de partage pour diffuser plus largement en toute &lt;strong&gt;transparence&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous véhiculons une culture du &lt;strong&gt;feedback constructif&lt;/strong&gt; qui est l’essence même de notre produit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://roti.express&quot;&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/regles.png&quot; alt=&quot;Regles ROTI&quot; width=&quot;85%&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(à suivre !)&lt;/p&gt;</content><author><name>Antoine Durand</name></author><category term="Epic Fail" /><summary type="html">1. Commencez par mentir aux répondants</summary></entry><entry><title type="html">Feedback</title><link href="https://blog.roti.express/feedback" rel="alternate" type="text/html" title="Feedback" /><published>2018-09-05T18:00:00+02:00</published><updated>2018-09-05T18:00:00+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/feedback</id><content type="html" xml:base="https://blog.roti.express/feedback">&lt;h3 id=&quot;fidbak&quot;&gt;\fid.bak\&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Revenons quelques instants sur le concept de feedback.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le feedback c’est quelque chose qui se passe dans la tête des gens après avoir assisté à quelque chose (une réunion, un film, une présentation..) et bien souvent, et malheureusement, ça ne sort pas du cerveau des gens&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;auto-évaluation&quot;&gt;Auto-évaluation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lors d’une prestation, il humainement très difficile de s’auto évaluer, à moins de s’enregistrer ou de se filmer.. et encore !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est pourtant un élément très précieux, d’ailleurs c’est un réflexe naturel de poser la question à son entourage.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Par exemple après avoir fait une présentation la première chose que je vais faire en sortant de la pièce c’est invariablement demander à Guillaume : Alors j’étais comment ? est-ce que ça t’a plu ? qu’est-ce que tu en as pensé ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Demander du feedback c’est s’intéresser au regard de l’autre et bénéficier de nouveaux points de vue, et ce qui nous intéresse là c’est la critique constructive car elle permet de progresser, de s’améliorer et de grandir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque être humain est différent et va avoir sa perception et son propre feedback, si on a tendance à en récolter un maximum nous obtiendrons un avis objectif.
&lt;img src=&quot;assets/images/team-feecback.jpg&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;100%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;partager-son-feedback-une-histoire-de-bienveillance-&quot;&gt;Partager son feedback, une histoire de bienveillance ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le feedback c’est quelque chose que je peux choisir de donner ou de garder pour moi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je remarque que mon concurrent qui s’apprête à présenter son produit après moi a une belle feuille de salade coincée entre les dents : je choisis de ne pas lui donner mon feedback !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Michel, le responsable de la sécurité du bâtiment vient de me faire un cours de 1h30 sur les consignes à incendie et le fonctionnement des extincteurs à mousse : je choisis de lui donner mon feedback ! Ecoutes Michel c’était très bien mais mon sentiment est que c’était trop long, tu as perdu tout le monde à la première demi-heure, 45 minutes seraient largement suffisantes ? un exercice pratique ? une vidéo peut-être?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mindset&quot;&gt;Mindset&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il y a aussi une histoire de mindset derrière tout ça : suis-je prêt à entendre le feedback d’un tiers ? suis-je prêt à entendre une critique qui me permettras de m’améliorer ?
La bonne nouvelle c’est que la plupart des gens souhaitent s’améliorer et pour eux ce reflexe est naturel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il existe cependant des exceptions, des personnes un peu imbus de leur propre personne ? des managers tyranniques ? qui pourraient me dire “je sais ce que je fais et je n’ai pas de conseil à recevoir de toi !” et bien c’est dommage car je voulais vous dire que vous aviez un bout de salade entre les dents..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans son livre &lt;a href=&quot;https://www.amazon.fr/Mindset-How-Fulfil-Your-Potential/dp/1780332009&quot;&gt;Mindset&lt;/a&gt;, que je vous recommande, Carol Dweck explique en détail la différence entre un &lt;em&gt;état d’esprit fixe (fixed mindset)&lt;/em&gt; et un &lt;em&gt;état d’esprit de développement (growth mindset)&lt;/em&gt;
&lt;img src=&quot;assets/images/growth.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;80%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rétrospective-scrum&quot;&gt;Rétrospective SCRUM&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Regardons de plus près ce que propose SCRUM et en particulier le rituel de Rétrospective, quel est le but d’une rétro ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La rétrospective est un rituel (une réunion) positionnée à la fin de chaque sprint (itération) pendant laquelle l’équipe Scrum explique son vécu sur le sprint écoulé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s’agit donc d’un moment de partage ou chaque membre de l’équipe est sollicité pour donner son feedback de manière ouverte et transparente ! Quels sont les succès ? Quels sont les défaites ? Que pourrait-on faire mieux dans le prochain sprint ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En faisant une rétrospective on provoque une prise de feedback&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’objectif pour l’équipe est d’améliorer son organisation afin d’être plus efficace, la rétrospective est donc un élément clef du principe d’amélioration continue et permet à l’équipe de devenir auto-apprenante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(à suivre !)&lt;/p&gt;</content><author><name>Antoine Durand</name></author><category term="5 minutes on" /><summary type="html">\fid.bak\</summary></entry><entry><title type="html">Un ROTI en version digitale</title><link href="https://blog.roti.express/digital-roti" rel="alternate" type="text/html" title="Un ROTI en version digitale" /><published>2018-09-04T18:00:00+02:00</published><updated>2018-09-04T18:00:00+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/digital-roti</id><content type="html" xml:base="https://blog.roti.express/digital-roti">&lt;h2 id=&quot;digitaliser-la-pratique&quot;&gt;Digitaliser la pratique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Septembre 2017, nous nous lançons dans le codage de notre application, l’objectif est annoncé : on va faire du ROTI en version digitale !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous commençons par nous interroger sur le cahier des charges : ça consiste en quoi un rituel ROTI ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;anatomie-du-rituel-roti-&quot;&gt;Anatomie du rituel ROTI ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;R.O.T.I. pour « Return on Time Invested » (retour sur le temps investi) est une méthode agile, rapide et facile à mettre en oeuvre pour évaluer le temps passé en réunions, ateliers ou conférences et recueillir/donner du feedback.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;L’objectif annoncé est de rendre ces évènements plus productifs et satisfaisants pour chaque participant.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Après l’intervention, chaque participant attribue une note sur une échelle de 1 à 5 à main levé
&lt;img src=&quot;assets/images/hands.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;80%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et, en 30 secondes, explique sa notation par un commentaire utile et bienveillant à l’attention de l’animateur.
&lt;img src=&quot;assets/images/feedback1.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;80%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;digitalisons&quot;&gt;Digitalisons&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Commençons par le sondage à main levé ! Afin de permettre aux participants d’évaluer le temps qu’ils viennent de passer en réunion nous allons leur proposer de donner un score avec des étoiles :
&lt;img src=&quot;assets/images/scoring.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;85%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour le commentaire de moins de 30 secondes ? C’est assez simple aussi, on part sur un champ texte qu’on limite volontairement à 1000 caractères car on ne souhaite pas que le participant nous raconte sa vie, juste des pistes d’amélioration pour mieux faire la prochaine fois!
&lt;img src=&quot;assets/images/commentaire1.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;85%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ajoutons-de-la-valeur&quot;&gt;Ajoutons de la valeur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le rituel ROTI est sensé durer 5 minutes, et en pratique il est compliqué pour l’animateur de relever les évaluations et de noter les commentaires, alors pour nous c’est simple comme bonjour !
&lt;img src=&quot;assets/images/results.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;85%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et puis on peut aussi regrouper tout ça sur une belle page qui fait la synthèse des commentaires laissés !
&lt;img src=&quot;assets/images/commentaires2.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;85%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;une-idée-en-entrainant-une-autre&quot;&gt;Une idée en entrainant une autre…&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes arrivés à notre objectif le rituel est digitalisé, on en fait autant voir même plus que ce qui se fait en présentiel !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On réalise aussi à ce moment là que nous collectons de la donnée, ce qui nous ouvre la voie sur l’exploration des possibilités analytiques de ces données.. Traquer les sondages des différentes équipes, mesurer la progression dans le temps, offrir une vision globale à l’échelle de l’entreprise !.. Tout est désormais possible !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(à suivre !)&lt;/p&gt;</content><author><name>Antoine Durand</name></author><category term="Our journey" /><summary type="html">Digitaliser la pratique</summary></entry><entry><title type="html">La pire réunion de ma vie</title><link href="https://blog.roti.express/origins" rel="alternate" type="text/html" title="La pire réunion de ma vie" /><published>2018-09-01T18:00:00+02:00</published><updated>2018-09-01T18:00:00+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/origins</id><content type="html" xml:base="https://blog.roti.express/origins">&lt;h2 id=&quot;le-jour-ou-tout-a-commencé&quot;&gt;Le jour ou tout a commencé…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eté 2017, je suis consultant en mission chez un client qui est en pleine transformation digitale, projet étalé sur 2 ans, critique et même stratégique pour l’entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est 14:00 j’assiste à ma première “réunion hebdomadaire”, je ne suis pas animateur mais simple spectateur, c’est le branle-bas de combat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et là je vis tout simplement la pire réunion de ma vie, tout s’est mal passé :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;14 personnes étaient invitées : présence physique &amp;amp; en ligne sur skype&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;certains participants étaient (très) en retard&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’ordre du jour était inexistant&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;des sujets abordés sans aucun rapport avec la réunion&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aucun compte-rendu / todo-list&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;je pensais avoir touché le fond quand j’ai réalisé un des participants se permettait même de répondre au téléphone pendant la réunion&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;J’assiste impuissant au désastre, et subitement le petit coach Agile qui sommeille en moi se dit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“en fin de réunion il est &lt;strong&gt;impératif&lt;/strong&gt; de faire un tour de table pour prendre le feedback des gens présents et faire en sorte que ce cauchemar ne se répète pas la semaine prochaine”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je pense au ROTI (Return On Time Invested), ce petit rituel ultra-rapide qui permet d’évaluer à main levé son degré de satisfaction de la réunion et de proposer des pistes d’amélioration.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;frustration&quot;&gt;Frustration&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a démarré en retard, et bien évidemment fini en retard, l’horloge tourne, la salle est réservée, les participants ont d’autres réunions qui commencent, les participants Skype se déconnectent… plus temps de faire le Roti, je suis seul comme un imbécile avec mon idée de prise de feedback, je me sens désespéré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je suis rentré chez moi terriblement frustré et sur le chemin du retour (dans le métro) je décide :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“qu’a cela ne tienne, je n’ai pas pu le faire en direct alors je vais le faire en différé, j’ai les adresses mails de tout le monde et je compte bien leur écrire”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je passe alors une bonne partie de ma soirée à me mettre en quête d’un outil qui permettrait simplement de poser mes deux questions aux participants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sur une échelle de 1 à 5 comment évaluez-vous le temps passé en réunion ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Que pourrait-on améliorer pour la prochaine fois ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/ok_google.png&quot; alt=&quot;drawing&quot; width=&quot;85%&quot; /&gt;
Après avoir passé en revu ce que propose Google et les divers outils de création de sondage je fini par réaliser qu’il n’existe pas d’outil qui allait répondre simplement à mon besoin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;création&quot;&gt;Création&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après cela les choses s’enchainent assez vite ! Il est 21:00 je contacte Guillaume (l’autre co-fondateur) par téléphone, je lui explique mes aventures du jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les idées filent dans nos têtes, ce n’est plus un simple outil de feedback auquel nous pensons mais une plateforme en ligne, qui permettrait aux entreprises de faire des sondages ROTI en quelques secondes, de suivre leurs progrès dans le temps, d’identifier rapidement une réunion que se passe mal : l’amélioration continue appliquée aux réunions !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La machine est lancée, les jours suivants je me réveille à 5h du matin pour dessiner les écrans, Guillaume écrit les premières lignes de codes, nous décidons d’un nom “roti.express” et choisissons un logo décalé !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prototype, MVP, architecture cloud, tests grandeurs nature, scalabilité, accélération à la Station F !… Mais tout ça c’est une autre histoire, rendez-vous au prochain article !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(à suivre !)&lt;/p&gt;</content><author><name>Antoine Durand</name></author><category term="Our journey" /><summary type="html">Le jour ou tout a commencé…</summary></entry><entry><title type="html">Ouverture du Blog Agile de Roti.express</title><link href="https://blog.roti.express/welcome" rel="alternate" type="text/html" title="Ouverture du Blog Agile de Roti.express" /><published>2018-09-01T18:00:00+02:00</published><updated>2018-09-01T18:00:00+02:00</updated><id>https://blog.roti.express/welcome</id><content type="html" xml:base="https://blog.roti.express/welcome">&lt;p&gt;Bonjour, et bienvenue sur notre blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça fait plaisir de vous savoir ici ! En septembre 2017, soit il y a un an, nous dessinions les premiers écrans et écrivions les premières lignes de codes de notre application Roti.express.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Depuis l’année dernière de l’eau à couler sous les ponts et nous avons décidé de lancer ce blog pour raconter nos aventures ! Revenez-vite, vous ne serez pas déçu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En attendant nous vous invitons à regarder &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=pwuilJ4igWs&quot;&gt;une petite vidéo de 59 secondes&lt;/a&gt; qui explique ce qu’est Roti.express.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/pwuilJ4igWs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Et si vous savez déjà ce que c’est, &lt;a href=&quot;https://roti.express/start&quot;&gt;venez faire votre premier sondage&lt;/a&gt; pour vos événements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A bientôt.&lt;/p&gt;</content><author><name>Guillaume Darbonne</name></author><category term="Hello World !" /><summary type="html">Bonjour, et bienvenue sur notre blog.</summary></entry></feed>